Gestione delle Transazioni

Le transazioni SQL sono insiemi di istruzioni che devono essere trattati come delle unità atomiche, cioè non scomponibili nelle singole istruzioni da cui sono formate. Grazie a tale atomicità le transazioni permettono di eseguire operazioni complesse sul database mantenendone l'integrità. Infatti una transazione viene eseguita con successo se, e solo se, tutte le operazioni che la compongono terminano con successo. In caso contrario, cioè se una delle operazioni fallisce, o se la transazione viene esplicitamente annullata, tutte le operazioni precedenti vengono annullate anch'esse. Le operazioni di una transazione non hanno alcun effetto sul database fino a quando la transazione non viene completata con successo.

Dal momento che ad un database possono accedere più utenti contemporaneamente, in ogni istante potremmo avere più transazioni che manipolano il database in maniera concorrente. Lo standard SQL prevede che normalmente le transazioni debbano essere eseguite nel “livello di isolamento serializzabile” (isolation level SERIALIZABLE), cioè in una modalità di esecuzione che garantisca la “serializzabilità” delle transazioni. Il fatto che le transazioni siano serializzabili significa che il loro effetto complessivo sul database è quello che si otterrebbe se esse venissero eseguite in maniera non concorrente l'una di seguito all'altra. Nel linguaggio SQL, standard, non esiste un'istruzione che faccia iniziare esplicitamente una transazione.

Le istruzioni vengono divise in due classi:

quelle che possono iniziare una transazione

e quelle che non la fanno iniziare.

Nel momento in cui si cerca di eseguire un'istruzione della prima classe, se non è già in corso una transazione, ne viene cominciata una. La transazione continua fino a quando una delle istruzioni fallisce, causando l'annullamento dell'intera transazione, o se vengono eseguite le istruzioni COMMIT WORK o ROLLBACK WORK.

L'istruzione COMMIT WORK termina la transazione confermandola, rendendo quindi definitivi gli effetti delle sue istruzioni sul database. L'istruzione ROLLBACK WORK invece la termina annullandola.

Spesso i DBMS che si trovano in commercio implementano la gestione delle transazioni in maniera differente da quanto previsto dallo standard (almeno nelle loro impostazioni di default). In tal caso, di solito è previsto un comando che inizia esplicitamente una transazione (BEGIN TRANSACTION, START WORK o altro).

Se una transazione non è stata iniziata esplicitamente, le singole istruzioni ne compongono una ciascuna. Per capire meglio quali potrebbero essere le conseguenze della manipolazione concorrente dei dati di un database, senza l'utilizzo delle transazioni, vediamone un esempio: supponiamo di avere un database con il quale gestiamo gli ordini dei prodotti che vendiamo. In particolare, quando un cliente ci sottopone una richiesta per un prodotto, ne verifichiamo la disponibilità e, nel caso in cui possiamo soddisfare l'ordine, sottraiamo alla quantità in giacenza, la quantità che ci è stata richiesta. Traducendo tutto ciò in SQL, otteniamo la quantità in giacenza con l'istruzione (istruzione A):

SELECT giacenza FROM prodotti 
	WHERE prodottoID=1453;

L'aggiornamento della giacenza, una volta verificata la disponibilità, è ottenuta dalla seguente istruzione (istruzione B):

UPDATE prodotti
	SET giacenza=giacenza-1 
	WHERE prodottoID=1453;

Se due utenti cercano di eseguire questa operazione, senza che le due istruzioni che la compongono siano state raggruppate in una transazione, potrebbe accadere che le istruzioni vengano eseguite nel seguente ordine e con i risultati seguenti :

Istruzione A eseguita dall'utente 1: viene restituita una giacenza del prodotto pari a 1, quindi l'ordine verrà approvato.

Istruzione A eseguita dall'utente 2: come prima la giacenza è 1 e anche in questo caso l'ordine verrà approvato.

Istruzione B eseguita dall'utente 1: a questo punto nel database la giacenza per il prodotto vale 0.

Istruzione B eseguita dall'utente 2: ora la giacenza vale -1, che è ovviamente un valore errato.

Come si vede, il risultato finale è che uno dei due clienti non potrà ricevere (almeno non subito) la merce, dato che non ne avevamo in giacenza una quantità sufficiente per entrambi i clienti.

Se le due istruzioni fossero state inserite in una transazione, ad esempio:

BEGING (oppure START TRANSACTION) 
	UPDATE prodotti
		SET giacenza=giacenza-1 
		WHERE prodottoID=1453;
COMMIT;

il problema non sarebbe sorto, dato che la transazione del secondo utente non avrebbe potuto leggere il valore della giacenza, fino a quando non fosse stata completata la transazione del primo utente. Solo a quel punto, la giacenza avrebbe avuto valore 0 e l'ordine non sarebbe stato, erratamente, approvato.

Alcune precisazioni: 1. la transazione, in MariaDB, si avvia con START TRANSACTION; oppure con BEGIN;: non viene accettato BEGIN TRANSACTION ; 2. la transazione viene accettata, e resa permanente, con il comando COMMIT;. Chiudere la connessione al DB, senza aver eseguito il COMMIT; renderà nulla la transazione; 3. Fino a che la connessione con il DB non viene chiusa o non viene eseguito il comando ROLLBACK;, la transizione resta valida, ma non viene rilasciato il LOCK alla tabella in questione: per annullare correttamente una transizione non si deve troncare la connessione con il DB, ma eseguire il comando ROLLBACK; e poi chiudere la connessione.

Utilizzo multiutente di un database

Torna a radice docs di SQL

Benvenuti nel sito di memoria tecnica di Joe

— Joseph Curto 2023/07/24 15:28 — Ultima modifica: 2023/07/26 09:44

Introduzione ad una ToDo list per installare un server di posta.

Installare un server di posta, una volta, richiedeva conoscenze tecniche non indifferenti, questo perché andavano installati software specifici, per ogni componente del server stesso. In più la sommatoria delle configurazioni doveva convergere verso una soluzione omogenea che producesse, come effetto finale, il tanto agognato server di posta funzionante.

Per poter installare un server di posta, innanzi tutto si dovevano avere due cose:

Ordered List ItemUna connessione fornita di un IP statico;

Un dominio di riferimento e l’accesso alla sua gestione.

Per farsi un’idea della complessità della cosa, segue una lista dei componenti che vanno installati:

Un server di posta in uscita (SMTP);

Un server di posta in entrata di tipologia POP (man mano scarica la posta, la cancella dal server, lasciando all’utente l’onere di conservare copia delle mail ricevute);

In alternativa può essere installato un server IMAP che permette di scaricare la posta senza rimuoverla fisicamente dal server. Questa cosa concede il vantaggio di poter vedere la posta da diversi client, in quanto il protocollo, alla base dell’IMAP, è in grado di ricordare dove la posta fosse stata già letta, e dove no (in realtà questo compito era svolto dal client di posta).

Con il passare del tempo si è aggiunto un livello di sicurezza a tutto questo, quindi i protocolli visti sopra diventano più complessi da configurare perché oltre a quanto configurato prima, si deve tenere conto del certificato che garantisce la sicurezza attraverso il protocollo SSL. Questo implica che il protocollo, SMTP, POP o IMAP che sia, deve provvedere, oltre allo smistamento in entrata ed in uscita della posta, anche il gestire le varie situazioni in cui si può incappare se si usa un certificato di sicurezza, ossia:

Un certificato valido;

Un certificato scaduto;

Un certificato revocato.

Il tutto in due possibili sovra gruppi, ancora più a monte, da verificare, ossia:

Certificato auto prodotto;

Certificato prodotto da una azienda addetta a questo servizio, che ovviamente va affittato.

Per ognuno di questi componenti, esclusa la questione IP, esistono uno, o più, file di configurazione che devono essere manipolati per raggiungere lo scopo di avere un server di posta funzionante. Quindi circa 15/20 file differenti da configurare, uno alla volta, e tutti che convivano in una realtà omogenea: non avrebbe senso avere un server di posta che ascolta la posta a smtp.mioserver.it mentre un server in ascolto con il protocollo POP a pop.unaltroserver.it ed infine un server in ascolto per il protocollo IMAP in ascolto su un server imap.iochecentro.it

Inoltre ci sono dei servizi aggiuntivi che vanno installati e configurati, sempre in modo omogeneo. Questi possono essere:

Un sistema antispam;

Un sistema antivirus;

Un sistema di web mail:

Un servizio di cloud share (per appoggiarsi quando si devono trasferire file di una certa dimensione usando un link di condivisione invece di tentare di mandare il file come allegato alla mail. Questo perché i server di posta hanno delle regole per impedire il trasferimento di allegati di dimensioni maggiori ad X; dove X è una dimensione arbitraria decisa dal fornitore del servizio di posta).

Anche tutti questi servizi hanno uno, o più file di configurazione, a cui si deve mettere mano, affinché il tutto funzioni correttamente.

Adesso hai un idea del perché installare un server di posta, resta un problema per personale con competenze tecniche non indifferenti, e soprattutto richiede una discreta quantità di tempo, per essere eseguita. Quindi per installare un server di posta, serve, sempre, un sistemista con competenze non indifferenti? La risposta è si se si vuole procedere alla vecchia maniera; ossia scaricando ogni singolo componente e configurandolo a mano, uno per uno.

Per fortuna Linux è un sistema rigido, nel senso che ha una struttura del filesystem che è uguale per tutte le distribuzioni; quindi in tutti i sistemi linux tutti i file di configurazione stanno nella cartella /etc; in tutti i sitemi linux gli eseguibili di sistema sono nella cartella /bin; in tutti i sistemi linux tutte le librerie a 32 bit sono nella cartella /lib32 e tutte le librerie a 64 bit sono nella cartella /lib64.

Uno dei vantaggi di questo sistema rigido, sta nel fatto che sapremo esattamente dove sono gli eseguibili, le librerie e soprattutto i file di configurazione. Questo permette, a chi lavora in linux, di scriptare molte delle attività ripetitive e commesse, come appunto installare un server di posta.

Uno script, per chi viene dal mondo windows, corrisponde ad un file batch di DOS, quindi facendola breve, un file in cui sono contenute una serie di istruzioni che replicano, automaticamente, tutte le operazione che un sistemista dovrebbe fare, a mano, per installare questo server di posta.

Avendo il programma anche la possibilità di leggere input da tastiera, può chiedere quelle poche cose che non può estrapolare, da solo, dall’ambiente in cui si trova: per esempio il nome che vorremo dare al dominio del server di posta, oppure in quale cartella metteremo i dati delle mail che il server di posta gestirà.

Sommate le istruzioni del programma, che ripeto altro non sono le operazioni che fa di norma il sistemista per configurare il server, alle informazioni che fornirete, quando il programma sarà eseguito, ed otterrete come risultato uno script in grado di installarvi un server di posta ben configurato e funzionante in soli 5 minuti al posto dei 24/36 ore, lavorative, che servirebbero per configurarlo a mano.

Possiamo schematizzare il lavoro fatto dallo script iRedMail in questo modo:

Collezionare le informazioni mancanti dall’ambiente, tramite richieste a video verso l’utente;

Verifica di quali componenti sono già installati e per quelli mancanti provvedere a scaricarli ed installarli

Configurare il tutto correttamente;

Produrre un output con tutte le informazioni necessaire ad usare il server di posta, quindi indirizzi del server SMTP, POP e/o IMAP; indirizzo e credenziali per il gestore del sistema di posta (chiamato di norma postmaster); altre informazioni inerenti software aggiuntivi come il database usato, ed eventuali sistemi antivirus, antispam utilizzati.

Considera che questi script installano, e configurano, tutta la parte software del server di posta; il resto del lavoro, ossia creazione degli utenti, assegnazione della password ed, eventuale, configurazione di una quota per utente, resta a carico vostro.

Esistono diversi si questi script di installazione per server di posta. In questa guida tratterò di iRedMail. Non dico sia il migliore, ma di quelli che ho testato, al momento, è quello con cui mi trovo meglio. Nulla impedisce di usarne altri, dopo aver studiato tutta la loro documentazione, come ho fatto io, inizialmente, con la documentazione di iRedMail.

A SEGUIRE: ToDo list, per una corretta installazione e configurazione di un server di posta aziendale.